### 教会的分裂（6）

Frederick’s Claim to World Dominion 巴巴罗萨想要称霸世界

巴巴罗萨想要争取国际社会承认维克多为合法教宗的努力是徒劳的，因为这关系到他与他的顾问还有其他统治者是如何看待神圣罗马帝国在基督教世界中的地位这个更为关键的问题。对这一问题的回答，一部分程度上取决于人们对12世纪60年代初一些文学作品的重视程度。其中包括《反基督剧（The Play of Antichrist）》，在这部作品中有法国国王向皇帝臣服的情节，而后还有一位著名诗人在米兰战败后于达塞尔的雷纳德的宫廷创作的《皇帝赞歌（Emperor Hymn）》：【我是真的不想翻译诗歌了，文盲看不懂，大家自行意会吧，懒】

God save the lord of the world,

Hail our Caesar!

whose yoke is light to all good men;

Whoever kicks against it,

thinking it heavy,

is hard of heart

and of a crooked neck.

Emperor Frederick,

Prince of all princes of the world,

Whose trumpet causes

all hostile castles to fall:

We bow our heads to you,

as do tigers and ants,

along with the cedars of Lebanon,

brambles and tamarisks

. . .

May the understanding of Christ

fill the Christian mind,

so that I might sing with worthy praise

about the Lord’s anointed (“christo domini”),

who powerfully bearing

an earthly burden

restores the Roman Empire to its former state

问题是，文盲巴巴罗萨很可能看不懂这些内容，而且这位大诗人称赞雷纳德才是他所取得胜利的真正主导者。【已经放弃希望开始指着鼻子骂胡子王是文盲了吗……】

同样，与斯陶芬敌对的教宗指控并宣传巴巴罗萨寻求世界霸主地位的说法也必须要用某种怀疑的态度来解读。在索尔兹伯里的约翰质问是谁任命“德意志人成为各国的法官”的那封信中，他还宣称巴巴罗萨在1152年当选国王后给教宗尤金三世的第一封信函中，就“揭露了他那大胆又无耻的计划……希望重整世界秩序，将整个世界都置于他的管辖之下。”事实上，修道士维巴尔德在选举公告中引用了教宗尤金三世自己引用的格拉修条例（Gelasian formula），向教宗保证了巴巴罗萨希望他们之间在平等的基础上和谐相处的愿望。

御前大法官对不同的群体自有一套说辞。【就是见人说人话见鬼说鬼话的含蓄说法】正如我们所看到的，巴巴罗萨邀请亨利二世参加帕维亚会议是因为作为教会的主要成员国之一，他有责任维护教会的统一；但巴巴罗萨也在邀请函中告诉布里克森的哈特曼，基督创立了两个机构，即罗马帝国和罗马教会，以分别在“神和人的事务上”指导世界，而且有“一个上帝、一个教宗和一个皇帝。”巴巴罗萨与其他西方君主的关系与他和丹麦、波西米亚还有匈牙利的关系不同，后面几个有着与德意志人结盟的传统。他越是强调自己对路易七世和亨利二世处于优势地位，就越难获得他们对维克多四世的认可。

巴巴罗萨很可能在1157年5月便开始与亨利二世进行了外交接触。5月6日，巴巴罗萨——维巴尔德夸张地称其为“庄严的、伟大的、和平的、受命于天的皇帝”致信于他“最亲爱的兄弟、亲密的、特别的朋友，杰出的英格兰国王以及诺曼、阿基坦公爵”，他们之间有着“最牢固的兄弟之情和不可分割的友情。”虽然巴巴罗萨将自己的名字放在首位以显示自己较高的世俗地位，但这一问候对象依然是平等的，而且他主动致信也算得上是对亨利的一种尊重。维巴尔德断言，“帝国的尊严”使得巴巴罗萨有责任帮助教会和修道院，使他们能够代表巴巴罗萨和他的人民向上帝祈求得到祝福。位于亨利二世治下的利摩日（Limoges）教区的索利尼亚克修道院院长杰拉尔德（Abbot Gerald of Solingac），在“皇帝最忠实、最亲爱的维巴尔德”的协助下，来到亚琛，向皇帝索取信件。皇帝要求亨利按照“皇室的宽容”将杰拉尔德和索利尼亚克修道院置于他的保护下，免受恶人的攻击。

1157年9月下旬，由未来为托马斯·贝克特撰写传记的作者博萨姆的赫伯特大师（Master Herbert of Bosham）率领的英格兰使节团抵达维尔茨堡，在那里巴巴罗萨正在庆祝帝国近期对波兰大公波列斯瓦夫四世战役的胜利。亨利二世的使节与拜占庭皇帝曼努埃尔一世的使节一同要求巴巴罗萨将曼努埃尔的妻子的外甥——罗滕堡的腓特烈正式加封为骑士。此外，拉赫温记载，来自丹麦、匈牙利、意大利和勃艮第的代表也争先恐后地给巴巴罗萨带来了礼物和请愿书。这种使节带着礼物蜂拥而至的场面在古典文学中预示着整个世界都承认帝国统治者的尊贵地位。赫伯特大师带来了亨利国王的信，信件是由托马斯·贝克特起草的，可能是对巴巴罗萨在5月时寄出的信的回应。亨利在信中溢美之词不绝于口，远超了巴巴罗萨的信，也是拉赫温对维尔茨堡集会描写的核心。这封信也是现代学术界争论斯陶芬家族主张神圣罗马帝国的地位要高于欧洲其他王国的观点，以及其他君主是否明显承认皇帝的优越地位时的重要参考文本。

亨利在称呼巴巴罗萨时将对方的名字放在第一位，他说巴巴罗萨是“亲爱的朋友”、“罗马人不可战胜的皇帝（invincible emperor of the Romans）”、“阁下（Your Excellency）”、“最好的统治者”、“华贵的”、“宁静的（Your Serenity）”【商业互吹警告】他感谢皇帝先行向他派遣了使节，以及赠送信件和礼物——这里是指5月的使团还是另有其人？——更重要的是感谢了皇帝希望“彼此之间签订爱与和平的条约”。国王欣喜地看到，巴巴罗萨愿意帮助亨利来将王国内部的事务安排得井井有条——尽管并没有人能够明确肯定亨利在这里所指的是是他遇到了什么样的内部问题。在信中，安茹的国王向巴巴罗萨保证：“我们怀着真切而诚挚的感情，准备尽自己一切所能，实现您的荣耀。我们将我们的王国和其他任何受我们支配的地方都供您驱使，使一切事物都按照您的意愿运行，在各方面都彰显您的意志。”亨利还表示希望“在双方人民之间建立不可分割的、和平的、安全的商业交往，但即便您在地位上处于比我们优越的地位，且我们不缺乏服从的意愿，您的命令权重也有可能会下降。”

为了巴巴罗萨能够记住他的祈愿，亨利二世决定给皇帝送去“我们能找到的最贵重的东西，同时也最可能让您满意的东西。”根据英格兰的《大卷（Pipe Rolls，也称烟斗卷？）》记载，在亨利二世统治的第3年——即1156年12月19日至1157年12月18日期间，财政支出了12镑6s8d【有懂的兄弟记得替我补正一下这啥阴间单位……】，用于购买4只猎鹰送给“德意志皇帝”，另外又花了25镑3s为德意志人的使节购买礼物。拉赫温在送给皇室的礼物中特意提到了一顶用料上乘、工艺精美的搭帐篷，这顶帐篷需要特殊的机械来搭建，巴巴罗萨后来在第二次意大利战役中还使用了这顶帐篷。在对巴巴罗萨的外貌、性格和成就的总结卷中，拉赫温把亨利致巴巴罗萨的信化用成了对他的英雄气概和与其他君主之间外交关系的一个及其夸张的总结：“尽管西班牙、英格兰、法兰西、丹麦、波西米亚和匈牙利的国王们并不总是信任他的权力，但巴巴罗萨通过友谊和同盟将他们与自己联系在一起，以至于当他们与他有书信来往或是派遣使节时，都会宣称他们自愿赋予皇帝指挥自己的权利，且并不缺乏服从的意愿”——这句话出自埃因哈德（Einhard）所著《查理曼大帝传（Life of Charlemagne）》
